\section{Mtac2}

% TODO: qué es mtac2?
\textit{Mtac2} es un meta-lenguaje de programación para Coq. Esto quiere decir que complementa a Coq, permitiendo ``hacer Coq'' de una manera distinta. En el trabajo, nos centramos en ampliar Mtac2 y por eso es importante que veamos que nos permite hacer y cómo.

\subsection{Meta-tácticas}
% TODO: cómo hacer meta-tácticas y cómo usarlas. Diferencias con tácticas normales. Hacer después de escribir tácticas de Coq.

Ahora volveremos al ejemplo \ref{exmp:sub_0_r} y utilizaremos meta-tácticas para probarlo.
\begin{exmp}\label{exmp:sub_0_r_mtac2}
\begin{lstlisting}
MProof.
intro n. case n &> [m: idtac | intro n'] &> reflexivity.
Qed.
\end{lstlisting}
\end{exmp}

\subsection{Mónadas}
% TODO: qué son las mónadas, como se operan y por qué las queremos.
Las mónadas son uno de los temas esotéricos de programación funcional y son una implementación del concepto de teoría de categorías. Según el libro X son ...
%TODO: citar el libro que me pasó miguel de teoría de categorías?
Por esto nos limitaremos a hablar de mónadas a un nivel más computacional. Dentro de este contexto, utilizamos la función \lstinline{M : Type -> Prop} para referirnos a la versión monádica de un tipo cualquiera. A partir de los tipos monádicos pasamos a tener elementos monádicos. Estos elementos efectivamente reflejan pasos computacionales y se construyen a través de dos funciones: \lstinline{bind} compone pasos computacionales y \lstinline{return} o \lstinline{ret} los envuelve en la mónada. Por ejemplo, podemos tener el tipo \lstinline{M nat} que expresa posibles valores naturales, y uno de estos elementos es \lstinline{ret 5}. Lo importante de las mónadas es que nos permiten expresar programas con efectos secundarios de una manera funcional.
Esto también es lo que nos permite tener tacticas tipadas, pero no nos interesan los detalles de la implementación.

\subsection{Confección de Meta-programas}
Ya habiendo mencionado meta-tátcias, ahora hablaremos de meta-programas. Estos son la base de las meta-tácticas y podemos escribir programas que luego serán tácticas. Estos programas se caracterizan por ser monádicos, es decir, que tienen efectos secundarios. Esto se amplia a muchas caracteristicas útiles, pero nada es gratis, entonces debemos comprender las limitaciones impuestas por el meta-lenguaje.

% TODO: acá hablamos de mmatch, mtmmatch, mfix y las nuevas meta-cosas: sigmas, etc.
Comenzaremos analizando \lstinline{mmatch}. Como ya vimos en Gallina, el \lstinline{match} es puro, o sea, necesitamos matchear todos los casos del constructor y a su vez no podemos matchear en terminos que no sean constructores del tipo. Mientras tanto, \lstinline{mmatch} nos permite matchear libremente. Esto significa que podemos matchear en expresiones sintácticas de manera de separarlas muy especificamente para nuestra conveniencia. Un ejemplo puede ser el siguiente.

Imaginemos un programa que a todo número le suma uno, pero especificamente no modifica el número original si este está exprezado como una suma. Esto se puede exprezar de la siguiente forma en \lstinline{Mtac2}.
\begin{lstlisting}
Definition test_match (n : nat) : M nat :=
  mmatch n with
  | [? x y] add x y => ret n
  | O => ret (S O)
  | [? n']S n' => ret (S (S n'))
  end.
\end{lstlisting}

El único detalle extraño que podemos encontrar es que en dos de los casos tenemos unos corchetes antes de la expresión. Esto se utiliza para decirle a Mtac2 que esas variables están siendo introducidas en ese momento.

% mfix
Para hacer programas recursivos utilizaremos \lstinline{mfix}. Existen multiples variantes para una cantidad distinta de argumentos recursivos: \lstinline{mfix1}, \lstinline{mfix2}, e
tcetera.
Un ejemplo puede ser \lstinline{map}.
\begin{lstlisting}
Definition map {A} {B} (t : A -> B) : \forall (l : list A), M (list B) :=
mfix1 m (l : list A) : M list B :=
  mmatch l with
  | nil => ret nil
  | [? x xs] x::xs => xs' <- m xs;
                      ret ((t x)::xs')
  end.
\end{lstlisting}

% TODO: explicar notación de <- y ;;.
En el ejemplo anterior se hace uso de los dos operadores monádicos mencionados anteriormente. Para \lstinline{bind}, utilizamos la notación \lstinline{<-} que conecta a \lstinline{m xs} con \lstinline{ret ((t x)::xs')}.

\subsection{El costo}

Como dijimos anteriormente, las funcionalidades de Mtac2 tienen un coste. Habiamos mencionado que un elemento monádico de tipo \lstinline{M nat} puede ser \lstinline{ret 5}. Pero imaginemos que estamos calculando el cociente entre dos números enteros y el divisor en 0. Entonces el programa no puede devolver el cociente y debe fallar. Esto signfica que un programa monádico puede fallar o no. Mientras tanto en el mundo de Coq este concepto no existe. Un programa que retorna un entero, debe retornar un entero, y más aún, un programa que tiene el tipo de una proposición, efectivamente es una prueba de la misma. Supongamos esa proposición es \lstinline{P : Prop}. Ahora para probarla monádicamente necesitamos un programa \lstinline{p : M P}, pero para cualquier \lstinline{P} podemos escribir un programa \lstinline{p} y no tener una prueba.
\begin{lstlisting}
Definition univ (P : Prop): M P :=
  raise MyException.
\end{lstlisting}

Si no utilizaramos la mónada esto no sería posible. La mónada no nos da tantas garantías como un tipo nativo de Coq.

Dada esta limitación todas las funciones nativas de Coq pueden ser utilizadas en los tipos de las funciones, pero no sucede lo mismo con las funciones monádicas. Esto hace que se tenga que pensar de manera estratégica que funciones deseamos hacer nativas y cuales monádicas.

\subsection{Alternativas}
% TODO: ltac2, meta-coq.
