\chapter{Mtac2}\label{ch:mtac2}

\Mtac \cite{DBLP:journals/pacmpl/KaiserZKRD18} es un metalenguaje de programación para Coq. Esto quiere decir que complementa a Coq, permitiendo ``hacer Coq'' de una manera distinta. En el trabajo, nos centramos en ampliar \Mtac y por eso es importante que veamos que nos permite hacer y cómo.

\section{Mónadas}

Las mónadas son uno los métodos que utilizan los lenguajes de programación funcional para la representación de efectos secundarios.
\Mtac define una mónada que es la que permite añadir una serie de características muy útiles a la hora de desarrollar metaprogramas.
Las tácticas presentes en \mtac son metaprogramas monádicos.

Utilizamos la función \lstinline{M : Type -> Prop} para referirnos a la versión monádica de un tipo cualquiera. A partir de los tipos monádicos, pasamos a tener elementos monádicos. Estos elementos reflejan pasos computacionales y se construyen a través de dos funciones: \lstinline{bind} compone pasos computacionales, y \lstinline{return} o \lstinline{ret} los envuelve en la mónada. Por ejemplo, podemos tener el tipo \lstinline{M nat} que expresa posibles valores de números naturales. La expresión \lstinline{ret 5} expresa un valor de \lstinline{M nat}.

\section{Confección de Metaprogramas}

% Ya habiendo mencionado tácticas, tornaremos nuestra atención a meta-programas.
Las tácticas de \mtac son metaprogramas.
Estos programas se caracterizan por ser monádicos, es decir, utilizan mónadas para reflejar efectos secundarios.
Esto se amplía a muchas características útiles, pero se debe pagar un costo.
A continuación intentaremos comprender las limitaciones impuestas por el metalenguaje.

Comenzaremos analizando \lstinline{mmatch}. Como ya vimos en Gallina, \lstinline{match} es puro, o sea, cuando lo utilizamos, necesitamos matchear todos los casos del constructor y a su vez no podemos matchear en términos que no sean constructores del tipo.
Mientras tanto, \lstinline{mmatch} nos permite matchear más libremente.
Esto significa que podemos matchear en expresiones sintácticas de manera de separarlas muy específicamente para nuestra conveniencia.
Un ejemplo puede ser el siguiente.

\begin{lstlisting}
Definition test_match (n : nat) : M nat :=
  mmatch n with
  | [? x y] add x y => ret n
  | O => ret (S O)
  | [? n'] S n' => ret (S (S n'))
  end.
\end{lstlisting}

En el primer caso del \lstinline{mmatch} del programa \lstinline{test_match}, vemos que no estamos matcheando uno de los constructores de \lstinline{nat}.
Esta es la gran diferencia con el \lstinline{match} de Coq.
En el \lstinline{match} original de Coq, solo podemos matchear a los constructores del tipo del argumento.
Mientras tanto, acá estamos analizando \lstinline{add x y}, que tiene tipo \lstinline{nat} pero no es uno de los constructores del tipo.

El único detalle extraño que podemos encontrar es que en dos de los casos tenemos unos corchetes antes de la expresión.
Esto se utiliza para decirle a \Mtac que estas variables están siendo introducidas al contexto.

Para hacer programas recursivos utilizaremos \lstinline{mfix}. Existen múltiples variantes para una cantidad distinta de argumentos recursivos: \lstinline{mfix1}, \lstinline{mfix2}, etcetera.

Un ejemplo puede ser el de \lstinline{map}.

\begin{lstlisting}
Definition map {A} {B} (t : A -> B) : \forall (l : list A), M (list B) :=
mfix1 m (l : list A) : M list B :=
  mmatch l with
  | nil => ret nil
  | [? x xs] x::xs => xs' <- m xs;
                            ret ((t x)::xs')
  end.
\end{lstlisting}

En \lstinline{map} solo tenemos un argumento recursivo, que será la lista que estamos mapeando.
En el ejemplo también vemos el uso de la notación \lstinline{<-}.
Esta indica que estamos \emph{bindeando} a la variable \lstinline{xs'} con el cómputo \lstinline{m xs}, es decir, utilizando la función \lstinline{bind} para conectar estos cómputos.
En otros ejemplos es posible que veamos otra notación: \lstinline{;;}.
Está notación también indica el uso de \lstinline{bind}, con la diferencia de que no nos interesa el valor que estamos vinculando.
Usualmente lo observaremos al utilizar la función \lstinline{print}, ya que esta función retorna un argumento de tipo \lstinline{M unit}.

Los últimos dos elementos que necesitamos entender son \lstinline{mtmmatch} y \lstinline{mfix}.
Estas son versiones de \lstinline{mmatch} y \lstinline{mfix$_n$}, respectivamente.

En primer lugar, utilizaremos \lstinline{mtmmatch} para realizar pattern matching monádico, con la diferencia de que los valores de retorno pueden ser dependientes, es decir, podemos retornar funciones que computan mónadas.

Por último, \lstinline{mfix} es una versión general de la recursión monádica, esta puede tomar una cantidad arbitraria de argumentos. Está motivada por la limitación de \lstinline{mfix1}, \lstinline{mfix2} y \lstinline{mfix3}.
Aún así, su uso no es estándar porque todavía está en desarrollo.

\section{El costo de la mónada}

Como mencionamos anteriormente, las funcionalidades de \Mtac tienen un coste.
Imaginemos que estamos calculando el cociente entre dos números enteros, siendo el divisor igual a cero.
Entonces el programa no puede calcular el cociente y debe fallar.
Esto nos muestra la gran diferencia entre un programa de Coq y uno de \mtac: un programa monádico puede fallar.
Mientras tanto, en el mundo de Coq este concepto no existe.
Un programa que retorna un número entero, debe retornar un entero, y más aún, un programa que tiene el tipo de una proposición, efectivamente es una prueba de la misma.
Supongamos esa proposición es \lstinline{P : Prop}.
Ahora para probarla monádicamente necesitamos un programa \lstinline{p : M P}, pero para cualquier \lstinline{P} podemos escribir dar un programa con esa signatura y que no sea una prueba.

\begin{lstlisting}
Definition univ (P : Prop): M P :=
  raise MyException.
\end{lstlisting}

Con \lstinline{raise} podemos levantar una excepción, en esta caso \lstinline{MyException} es una excepción definida por nosotros.
Sin la presencia de la mónada esto no sería posible.
La mónada nos quita garantías que, si no, tendríamos en Coq.

Dada esta limitación todas las funciones nativas de Coq pueden ser utilizadas en los tipos de las funciones, pero no sucede lo mismo con las funciones monádicas.
Esto hace que el desarrollo de metaprogramas se tenga que pensar de manera estratégica: qué funciones serán monádicas y cuales serán nativas de Coq.

\section{Alternativas}
% TODO: referencias https://popl19.sigplan.org/details/CoqPL-2019/8/Ltac2-Tactical-Warfare

\Mtac no es el único metalenguaje de programación para Coq. 

\graffito{TODO: cita de Ltac2}
Un ejemplo de otro metalenguaje es \emph{Ltac2}.
Este funciona como un \emph{wrapper} alrededor del \emph{proof engine} de Coq.
Implementa una $\alpha$ táctica de tipo monádico en OCaml y trata de conservar la mayor parte de Ltac posible, busca la mayor retrocompatibilidad.

Otras alternativas pueden ser Template-Coq \cite{DBLP:conf/itp/AnandBCST18}, Rtac \cite{DBLP:conf/esop/MalechaB16} y Coq-Elpi \cite{tassi:hal-01637063}.

La gran diferencia entre estos metalenguajes es que \Mtac es \emph{shallowly embedded}, mientras que los otros no. A diferencia de \Mtac, los objetos de estas alternativas son términos de un tipo inductivo \lstinline{Term}, es decir, no tienen un tipo informativo. Es decir, en \Mtac un programa \lstinline{M A} está garantizado que, si termina correctamente, retorna un término de tipo \lstinline{A}. Pero en los lenguajes \emph{deeply embedded}, como los mencionados, nada garantiza que el término retornado tenga un tipo dado, puede retornarse cualquier elemento de cualquier tipo, incluso términos mal construidos.

\section{Telescopios}

Los \emph{telescopios} son una estructura de datos inductiva % de \Mtac
que permite expresar una secuencia de tipos o valores, posiblemente dependientes, y de largo arbitrario.
Los telescopios, junto con las funciones que lo acompañan, serán claves a la hora de poder expresar nuestro problema y consecuente solución.

\begin{lstlisting}[float=h,frame=tb,caption={Definición de telescopio},label=lst:MTele]
Inductive MTele : Type :=
| mBase : MTele
| mTele {X : Type} (F : X -> MTele) : MTele.
\end{lstlisting}

El tipo \lstinline{MTele} crea una cadena de abstracciones.
Este se codifica a través de funciones, lo que permite que sean dependientes, es decir, un telescopio puede tener elementos que dependan de elementos anteriores.

Definiremos la siguiente notación para poder referirnos a los telescopios de una manera más accesible.

El constructor \lstinline{mBase} representa el telescopio vacío o de largo cero. Representaremos con \lstinline{[$\;$]$_t$} a \lstinline{mBase}.

Para un telescopio de largo $n$, tenemos al constructor \lstinline{mTele} anidado $n$ veces. Dado que podemos pensar al telescopio como una secuencia dependiente de tipos, un posible comienzo es \lstinline{[T$_0$ : Type ;> ...]$_t$}. Ahora, todos argumentos siguientes del telescopio pueden depender de \lstinline{T$_0$}. Luego, \lstinline{[T$_0$ : Type ;> T$_1$ : T$_0$ -> Type ;> ...]$_t$} tiene sentido, y el tipo \lstinline{T$_1$} depende de \lstinline{T$_0$}. Tranquilamente se puede dar el caso es que ningún argumento dependa de \lstinline{T$_0$}.

\begin{lstlisting}[frame=tb,caption={Notación de telescopios},label=lst:not_tele]
(* ej 1 *) mBase $\equiv$ [$\;$]$_t$
(* ej 2 *) mTele (fun T : Type => mTele R : T -> Type) $\equiv$
[T : Type ;> R : (T -> Type)]$_t$
(* ej 3 *) mTele (fun T : Type => mTele t : T) $\equiv$
[T : Type ;> t : T]$_t$
\end{lstlisting}

Para comenzar a estudiar a este tipo, podemos pensar que existen jerarquías.
La primera jerarquía sería la de los telescopios en sí, elementos de tipo \lstinline{MTele}.
Ahora, dado un \lstinline{m : MTele}, la segunda jerarquía es la de los tipos generados por el telescopio \lstinline{m}.
Luego, el último nivel es el de los elementos de este nuevo tipo telescopico.

Veremos esto en mayor profundidad, pero para eso debemos primero definir el tipo \lstinline{Sort}.

\begin{lstlisting}[frame=tb,caption={Definición de \lstinline{Sort}},label=lst:Sort]
Inductive Sort : Type := \Prop_sort | \Type_sort.
\end{lstlisting}

Dentro de unos párrafos, utilizaremos \lstinline{Sort} para abstraer el concepto de tipo y proposición, y poder aplicar ciertas funciones telescópicas.

\begin{itemize}
  \item En el nivel superior, definimos nuestro telescopio \lstinline{m} de largo $n$ con dependencias arbitrarias. Esto es simplemente utilizando los constructores de \lstinline{MTele}.
  \item Ya con \lstinline{m} definido, podemos utilizar la función \lstinline{MTele_Sort} para computar un tipo derivado del telescopio. Sea \lstinline{(s : Sort)}, es decir, \lstinline{s} es \lstinline{\Type_sort} o \lstinline{\Prop_sort}, la expresión \lstinline{(MTele_Sort s m)} es un tipo, y específicamente, es el tipo \lstinline{\forall x$_1$ x$_2$ ... x$_n$, s}.
  \item Como dijimos, \lstinline{(MTele_Sort s m)} es un tipo, por lo tanto, podemos tener elementos de ese tipo. Esta sería la última jerarquía.
  
  Para esto utilizamos la función \lstinline{MTele_val}. Esta función toma un valor de \lstinline{(MTele_Sort s m)} y retorna un valor de tipo \lstinline{s}. Por cómo es el tipo, esto signfica que un valor del mismo es algo de la forma \lstinline{(fun x$_1$ x$_2$ ... x$_n$ => T x$_1$ x$_2$ ... x$_n$)} para algún \lstinline{T}. Luego, \lstinline{MTele_val} retornará un valor de tipo \lstinline{s}, es decir, \lstinline{T y$_1$ y$_2$ ... y$_n$} para algunos \lstinline{y$_i$}.
\end{itemize}

Utilizaremos \lstinline{MTele_Ty} y \lstinline{MTele_Prop} para expresar \lstinline{MTele_Sort \Type_sort} y \lstinline{MTele_Sort \Prop_sort} respectivamente.

\subsection{Funciones extra}

Los telescopios de \Mtac traen consigo muchas funciones que son las que le dan el poder expresivo que los hace útiles. 

La función \lstinline{MTele_C} permite mapear a un \lstinline{MTele_Sort} con una función constante.
Por ejemplo, la mónada que hemos observado antes: \lstinline{M}, en realidad es una función de \lstinline{Type} en \lstinline{Prop}.
Entonces podríamos tomar un tipo \lstinline{\forall x$_1$ ... x$_n$, T x$_1$ ... x$_n$} y transformalo en \lstinline{\forall x$_1$ ... x$_n$, M (T x$_1$ ... x$_n$)}

\graffito{TODO: Agrego más?}
Con \lstinline{MTele_In} podemos ganar acceso a múltiples tipos y valores telescopios al mismo tiempo, así siendo capaces de computar un nuevo tipo telescópico.
Al momento de utilizarlo lo estudiaremos en más profundidad.

\subsection{Ejemplo}

Para que los conceptos queden claros vamos a plantear un ejemplo de telescopios.

Primero definimos un telescopio \lstinline{m}.

\begin{lstlisting}
Definition m := [T : Type ;> l : list T ;> p : length l = 0]$_t$
\end{lstlisting}

El telescopio tiene tres elementos: el tipo \lstinline{T}, una lista de tipo \lstinline{T} (que ya hemos introducido, por lo tanto podemos utilizar) y una prueba \lstinline{p} de que la lista \lstinline{l} tiene largo cero.

Si ahora inspeccionamos quien es \lstinline{MTele_Sort \Type_sort m} veremos que es lo esperado.

\begin{lstlisting}
Eval cbn in MTele_Ty m.
= \forall (T : Type) (l : list T), length l = 0 -> Type : Type
\end{lstlisting}

El próximo paso es hablar de elementos de este tipo.

\begin{lstlisting}
Definition Tm : MTele_Ty m := fun T l p => l = nil.
\end{lstlisting}

Donde tenemos \lstinline{l = nil} podemos poner cualquier tipo.
Podriamos tener \lstinline{nat}, pero para hacerlo más interesante definimos un tipo con sentido.
Lo importante es que Coq acepta la definición de \lstinline{Tm}, lo que implica que esta definición efectivamente tiene tipo el tipo esperado.
Si este no fuera el caso, el type-checker de Coq no lo aceptaría.
El próximo paso es definir un elemento del tipo \lstinline{Tm}.

Podemos definir el siguiente teorema y probarlo.

\begin{lstlisting}
Definition test_Tm : forall T (l : list T) (p : List.length l = 0), l = nil.
intros T l p. by apply length_zero_iff_nil.
Qed.
\end{lstlisting}

El truco es que al conocer a \lstinline{Tm} sabemos que esta función tiene ese tipo.
Finalmente, podemos definir lo siguiente.

\begin{lstlisting}
Definition vm : MTele_val tm := test_Tm.
\end{lstlisting}

Efectivamente, \lstinline{test_Tm} tiene tipo \lstinline{MTele_val tm}.
